---
aid: 9025
zid: 603562
title: "关于政权下乡的讨论"
author: 六必治
date: 2015-07-23 20:52:26+07:00
lastmod: 2015-07-30 13:29:00+07:00
---

六必治 于 2015-7-23 20:52:26 发表了：

在临高中一直在反复提到“政权下乡”，我理解所谓政权下乡的意思就是基层的村乡领导人也由上级任命，好处当然是对基层情况比较了解，基层情况可以随时向上反映，同时对基层控制力强上级的任务可以随时执行，对于破除当地宗族势力有利。

但我想说政权下乡根本就是个伪命题。

首先政权下乡的实质就是人治，其基础就是只有自己的人才听话，只有自己人才会正确理解领导的意图，认真办好领导交办的任务，包括合理的，不合理的，甚至是有些没说出口的。

其次是只要是人就会追求权力，所谓下情上达会向村长有利的方向变化，而且村长有时也会成为村霸。至于宗族势力的瓦解可以通过法治解决，出现利益矛盾冲突时宗族不再庇护所时，宗族势自然就瓦解了。

最后是 TG 现在走乡村自治的路。

所以不考虑这些进攻两广不会有想像中的那么多干部需求。

---

六必治 于 2015-7-23 20:55:56 发表了：

可以在乡级设派出所，不知道这算不算政权下乡

---

bingbing305 于 2015-7-23 22:35:28 发表了：

学校，派出所，民兵办，村委会。

---

谢春 于 2015-7-24 14:04:38 发表了：

农村工作组必须有教师、医生、警察、农技员、民兵组织、供销社商店。有了这些，农村基层政权就比较稳固了。

---

六必治 于 2015-7-24 14:13:07 发表了：

只要有警察就行，保证法律，公平就能打破旧有封建秩序

---

Scat 于 2015-7-24 14:17:14 发表了：

反正要确保余粮征购，其它慢慢来

---

TSHT2011 于 2015-7-24 14:21:17 发表了：

法治解决，法是不是会自己蹦出来执行法律？制定法律，执行法律的主体都是人。

县里法庭做出了一个判决，谁来执行？下面的乡，村管理机构都不配合，阳奉阴违，你管理什么？派县里的警察下乡统统把人给抓了惩治一番？结果别人再把自己的别的子弟塞上来，你喜欢就继续抓，反正你既然没打算进行基层改造那就必然也不会对这些人进行严惩。关几天你还不放吗？乡级设派出所，你一两个警察干得了什么？什么都要管那你就不是警察，只管治安那你就等着被架空吧，我大不了好好看法条，净打擦边球，你奈我何？

村长有时会成为村霸，而宗族就是村里的土皇帝。

---

TSHT2011 于 2015-7-24 14:23:13 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-24 14:17
>
> 反正要确保余粮征购，其它慢慢来

可以慢慢来，但先要把族长家和亲近支当家的统统拉去过一遍，荡秋千铲沙子还是学习唯一代表另说。

一时建立不了新的，也得先把旧的给铲一边再说。

---

一知半解小白猪 于 2015-7-24 14:37:45 发表了：

楼主，你想得太简单了。

先不说什么行政下乡，你先看下广东的行政区划再说吧。光府、直隶州一级的行政区就有 11 个，下面一级的县有 77 个，属州 8 个。

归化民干部肯定是不够的，就连维持城市基本治安的警察肯定都是大大的不足。

---

深海巡游者 于 2015-7-24 14:41:46 发表了：

> TSHT2011 发表于 2015-7-24 14:23
>
> 可以慢慢来，但先要把族长家和亲近支当家的统统拉去过一遍，荡秋千铲沙子还是学习唯一代表另说。
>
> 一时建 ...

说得对，旧的既得利益势力不铲除，新政权的法令只会是一纸空文。。。尤其是新旧政权是来自两个不同阶级的时候（临高元老们再怎么堕落，也该是资产阶级，没谁愿意加入封建地主阶级的吧）

---

六必治 于 2015-7-24 14:48:27 发表了：

最低要求能征粮，能征兵，不造反，其他的慢慢来

---

xp123567 于 2015-7-24 15:40:05 发表了：

政权下乡是指 TG 以前搞的人民公社那一套，虽然有各种弊端，但那个时期是 TG 对基层政权抓得最实的阶段。现在的乡村选举真 TMD 是脑残想出的点子。

---

Scat 于 2015-7-24 18:22:52 发表了：

可以搞农村合作社，大家以田入股那种

---

谢春 于 2015-7-24 20:21:55 发表了：

> 六必治 发表于 2015-7-24 14:48
>
> 最低要求能征粮，能征兵，不造反，其他的慢慢来

除了征兵，其他就是大明对目前髡贼控制的琼州府的要求——不造反，有粮税收

---

圣天使高达 于 2015-7-24 22:49:08 发表了：

政权不下乡，还会有很多村规陋习，比如私设公堂（浸猪笼这些），宣扬迷信（送童男童女给河伯），这有违元老院的移风易俗。

---

Scat 于 2015-7-24 23:06:54 发表了：

应该说我们没有必要让旧社会人民过上好日子，不饿死并且纳粮就可以了，我们只是希望提高效率，能比地主更有效的榨取剩余价值。

我们只对愿意跟着元老院走的，为元老院工作，为元老院战斗，为元老院甘心粉身碎骨甘心化身修罗的人才有义务。

---

jsbhjys2 于 2015-7-25 11:24:18 发表了：

就算 TG，南下工作队啥的，一个县也就几十号人，工作组轮流下乡，没听说连村长都培训好带过来的，政权下乡也是主要依靠本地的旧体制下的受害者，反对者，要利用这些人，你的首先打过去，才能把他们发动，组织起来，至于把他们培训合格那是以后的事了，这过程中淘汰一部分不合格者也是不可避免的

---

小白之友 于 2015-7-25 12:35:37 发表了：

一个县城其实也就是几十人的工作队，再派一个连队武力护卫。

到了县城开始发动群众，办干训班，培养青年人，组织民兵。基本上政权架子就搭建起来了。

当然这个政权下乡还是很粗得，但是起码是个开始。

---

lmx1982 于 2015-7-25 20:40:36 发表了：

> 圣天使高达 发表于 2015-7-24 22:49
>
> 政权不下乡，还会有很多村规陋习，比如私设公堂（浸猪笼这些），宣扬迷信（送童男童女给河伯），这有违元老 ...

可以先占领，过几年再下乡。没必要占领后第二天就把当地的各乡长村长都换成从海南带过来的归化民干部。

---

xiaoweisan 于 2015-7-25 22:30:21 发表了：

> lmx1982 发表于 2015-7-25 20:40
>
> 可以先占领，过几年再下乡。没必要占领后第二天就把当地的各乡长村长都换成从海南带过来的归化民干部。

有些人就是想一步到位，如果不能一步到位就待在海南不出来……

---

eumenes 于 2015-7-26 11:10:11 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2015-7-26 11:56 编辑_

说到政权下乡。

知不知道苏联真正对农村基层实现控制要到农业集体化完成——也就是苏联建立近 10 年以后了。

事实上农业集体化的目的之一就是在农村建立基层政权。

---

南海 于 2015-7-26 21:56:18 发表了：

我的态度是政权不下县。

税收上来，徭役义务出，不造反

配套城市化，人口自由流动。

村霸不可怕，闹的厉害，让农民进城就是了。一无所有才愿意进血汗工厂。

一个村收一千斤粮食的税，各种官的工资要三万斤，要么拖垮地方政府财政，要么这些官员自己恶霸化，中央收一千斤税，他们自己按三万一千斤收

---

南海 于 2015-7-26 21:58:30 发表了：

经济基础决定上层建筑

就是把地主杀光了，经济基础就那样，换了村干部一样还是变地主，该有的各种弊端一个都不少，唯一多出来的就是什么破事都 Tmd 是以元老院的名义。

---

knifers 于 2015-7-26 23:24:36 发表了：

> 南海 发表于 2015-7-26 21:58
>
> 经济基础决定上层建筑
>
> 就是把地主杀光了，经济基础就那样，换了村干部一样还是变地主，该有的各种弊端一 ...

&nbsp; &nbsp; 不把原有的地主除掉，那些跟着元老院走的人如何安置？如何发展？如何解释为何追随元老院的归化民还不如那些不追随元老院的土著地主过的好？

&nbsp; &nbsp;而且凭什么觉得有地主在，黑锅就背不到政府头上了？地主作恶的时候说这是政府的命令，你能防得住？地主压迫过度引起暴乱影响当地生产生活秩序了，这损失算谁的？

---

璇瑢子 于 2015-7-26 23:38:11 发表了：

难道元老院希望自己手下重新变成地主？&nbsp; &nbsp;完全没必要搞什政权下乡，要开矿开矿要修路修路要征兵收税就收税，其他怎么样谁在乎

---

谢春 于 2015-7-26 23:52:25 发表了：

> knifers 发表于 2015-7-26 23:24
>
> 不把原有的地主除掉，那些跟着元老院走的人如何安置？如何发展？如何解释为何追随元老院的归化民还不 ...

地主作恶或压迫过度引起暴乱正好让元老院当“青天大老爷”趁机铲除他们，就好象昔日收拾陈明刚。

怕就怕那些讲究“礼义廉耻”、有本事、有民望但又顽固坚持封建传统的地主，不压不利于工业化，压得话他们有可能发动群众搞对抗，例如卢象升与曾国藩。早期的 tg 在这类人手中吃尽了苦头。

一直到现在，还有人搞“乡贤”复辟。

---

iojjbp78 于 2015-7-27 00:03:35 发表了：

政权下乡没有必要。

所谓政权下乡，就是用高行政成本换高行政效率，而作为一个“乡”的农村地区，过高的行政效率是浪费。

随着工业化、城市化的推进，顺其自然逐步提高行政效率较好。

---

南海 于 2015-7-27 14:15:36 发表了：

> knifers 发表于 2015-7-26 23:24
>
> 不把原有的地主除掉，那些跟着元老院走的人如何安置？如何发展？如何解释为何追随元老院的归化民还不 ...

我们是建设工业化社会，不是再搞一个农业社会。自己人应该变成城市中产阶级才对。

让旧有阶层继续下去，才会逼得人们进城市进血汗工厂。

你不会以为元老院名下工厂都是工人贵族组成那种只发福利不讲效率的怪胎吧？

---

c47 于 2015-7-27 14:40:44 发表了：

> 南海 发表于 2015-7-27 14:15
>
> 我们是建设工业化社会，不是再搞一个农业社会。自己人应该变成城市中产阶级才对。
>
> 让旧有阶层继续下去， ...

我觉得你的想法可以试点.....和要求政权下到村的一起对比效果！

总的来讲我支持你的想法，因为我们不光需要劳动力，还需要消费者！重建农村基层政权并不能为我们提供多少资源（反而需要我们大量支出），倒是你所描述从农村迁出的劳工团队可以！

---

南海 于 2015-7-27 15:31:51 发表了：

> c47 发表于 2015-7-27 14:40
>
> 我觉得你的想法可以试点.....和要求政权下到村的一起对比效果！
>
> 总的来讲我支持你的想法，因为我们不 ...

也不能说不下到乡

而是与税收成正比，能收多少税，就给多少关注。

在政府没有关注到的时候允许在一定限度的自找出路。或者说允许底层自生自灭。。。。

现在有些人太热衷毁灭，只管杀不管埋，这样不好。

---

TSHT2011 于 2015-7-27 19:04:10 发表了：

当然也可以搞分区制。红区绿区什么的，什么区域分开来进行什么程度的改造。济州岛搞的彻底集村并屯模式也不错嘛，当然那货等于在白纸上作画，直接挪到大陆比较激进。但可以有效解决高行政成本低收益的问题。不过需要对那些地区实施要研究。

但还是坚决要求对新占区内的士绅进行一番清算，否则只是换了人坐龙椅。一潭死水没有动过的村庄能有什么发展。搞好县城吸引农村的人固然很理想，但想想对于 70 年前的很多中国人来说，一辈子可能也就去过乡镇几次，交通带来的消息闭塞，士绅是很容易对村民实现单向的信息封锁的。一个贫穷农民会那么容易知道翻过几座山之后就可以在元老院的光辉下通过出卖劳动力过上好日子吗？所以实际还是需要不断在这潭死水不时投入石头才能促进它发展。别不说，多跑出来几个农民到城里的工厂打工是不是比士绅每年缴那么几百石粮食强？

所以你说搞清一色的政权下乡可以商榷，但给这些新占领区的农村多投些石头下去不断砸水花，我认为是绝对必须的。

---

Scat 于 2015-7-27 21:40:50 发表了：

> TSHT2011 发表于 2015-7-27 19:04
>
> 当然也可以搞分区制。红区绿区什么的，什么区域分开来进行什么程度的改造。济州岛搞的彻底集村并屯模式也不 ...

所以需要不停的进行战争，让退伍兵把信息带回去

---

TSHT2011 于 2015-7-28 12:24:58 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-27 21:40
>
> 所以需要不停的进行战争，让退伍兵把信息带回去

像当年通过联络员强摊征兵，然后几年后退伍军人成为农村新的带头人，这是条路。但这样不也就等于是在培训干部进行改造了，不过是时间推了几年，而且是通过军队而不是专门的培训机构完成。而且退伍军人应该会有不少关系网，战友同袍，可能县乡都有。但也必须要有相应的机制使他们回乡后能够继续发挥影响力。要是一个退伍军人回到老家还是继续种地，被地主士绅欺压说不上话那就白费劲了。

---

Scat 于 2015-7-28 13:59:38 发表了：

> TSHT2011 发表于 2015-7-28 12:24
>
> 像当年通过联络员强摊征兵，然后几年后退伍军人成为农村新的带头人，这是条路。但这样不也就等于是在培训 ...

打倒地主士绅靠农会最快，分田加枪毙最彻底，赎买效率最差，最容易出乱子

---

sunqianjs 于 2015-7-28 16:14:11 发表了：

> xp123567 发表于 2015-7-24 15:40
>
> 政权下乡是指 TG 以前搞的人民公社那一套，虽然有各种弊端，但那个时期是 TG 对基层政权抓得最实的阶段。现在的 ...

是啊，村长选举结果莫名其妙。有目共睹。

---

sunqianjs 于 2015-7-28 16:16:03 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-28 13:59
>
> 打倒地主士绅靠农会最快，分田加枪毙最彻底，赎买效率最差，最容易出乱子

赎买效率不是最差，

最容易出乱子的是减租减息，两面不讨好，

所以

分田加枪毙最彻底

---

心慈手软谢列平 于 2015-7-28 16:49:47 发表了：

> 南海 发表于 2015-7-26 21:56
>
> 我的态度是政权不下县。
>
> 税收上来，徭役义务出，不造反
>
> 配套城市化，人口自由流动。

未必啊

乡下地主把人逼穷是为了夺土地 变自耕农为佃农

他们可不愿意人口自由流动

---

Scat 于 2015-7-28 20:17:59 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2015-7-28 16:49
>
> 未必啊
>
> 乡下地主把人逼穷是为了夺土地 变自耕农为佃农
>
> 他们可不愿意人口自由流动

没有道路之类基础设施的话，跑几百里去省城打工还不如上山落草生存率高

---

心慈手软谢列平 于 2015-7-28 20:54:52 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-28 20:17
>
> 没有道路之类基础设施的话，跑几百里去省城打工还不如上山落草生存率高

所以要强制的集中迁徙人口啊

---

xiaoweisan 于 2015-7-30 07:56:21 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-28 20:17
>
> 没有道路之类基础设施的话，跑几百里去省城打工还不如上山落草生存率高

没那么严重，当年我伯父挑一百多斤花生油到几百里外的大城市去卖，因为乡下卖不出价，到大城市能卖个好价钱。农民也是有商业意识的（按有些人的说法，自古以来小农的生存状态就是市场自由竞争）。那还是解放战争期间，不过当时附近并没打仗。临高统治区的治安状况总不会更差吧，只要进城打工有利可图，就是要走几百里也会有人去，毕竟到了明朝晚期，人均耕地不足已经很明显了，如果再改进生产技术，推广集约农业生产，必定有许多农业劳动力处于失业、半失业状态，进城打工是必然的选择。

---

xiaoweisan 于 2015-7-30 08:05:23 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2015-7-28 16:49
>
> 未必啊
>
> 乡下地主把人逼穷是为了夺土地 变自耕农为佃农
>
> 他们可不愿意人口自由流动

你把地主看得太强大了，他们没本事限制农民自由流动，能限制人口自由流动的只有政府而已。别说是一般的地主，就算那种能够强迫周边地区农民自带干粮为他修堡寨、修“护城河”的真正土豪（我老家有这样的土豪，解放后枪毙了）也管不了这么宽，佃户逃亡都不少见，何况自耕农。

---

Scat 于 2015-7-30 08:09:07 发表了：

> xiaoweisan 发表于 2015-7-30 07:56
>
> 没那么严重，当年我伯父挑一百多斤花生油到几百里外的大城市去卖，因为乡下卖不出价，到大城市能卖个好价 ...

那是相当了不起的人了，我太姥爷太姥姥 20 年代从山东赶着驴车逃荒到北京，办丧的时候老家人一说是整个村的传奇一样的感觉，不过有车肯定也是小土豪

---

xiaoweisan 于 2015-7-30 08:27:18 发表了：

临高要是搞土改，不知道是按哪个模式？如果是 TG 那种，可能不利于工厂招工，当年土改之后农民热情高涨（一心想多打些粮食然后买地，好成为富农或小地主），连有些城里的手艺人听说可以分地，都辞工回乡下老家了。小自耕农的模式能够容纳最多的劳动力，而集约生产的效率高，也就是需要的劳动力少，一部分劳动力就会被挤出而失业。

---

深海巡游者 于 2015-7-30 08:42:20 发表了：

> xiaoweisan 发表于 2015-7-30 08:27
>
> 临高要是搞土改，不知道是按哪个模式？如果是 TG 那种，可能不利于工厂招工，当年土改之后农民热情高涨（一心 ...

感觉还是打完土豪后，土地收归国有，搞国营农场。。。然后靠后续的政策法规，把自耕农也干掉，让人们在去工厂和农场里选一个。。。

---

Scat 于 2015-7-30 13:29:47 发表了：

应该赎人不赎地，暂时不管地主什么的，只改革税制，同时招募移民去四处扩张

税制改革重点是统购统销，地主可以获得资金引进农业技术自然就会把佃农挤走

---
